\documentclass{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{fleqn}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyvrb}

\setlength{\topmargin}{-0.5cm}
\setlength{\mathindent}{1.3cm}
%\setlength{\evensidemargin}{-0.5cm}
%\setlength{\oddsidemargin}{-0.5cm}
%\setlength{\textwidth}{17cm}

\def\pair(#1,#2){\langle #1, #2 \rangle}

\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumii}.}

\newcommand{\exercise}{\vspace*{0.1cm}
\stepcounter{aufgabe}
\vspace*{0.3cm}

\noindent
\textbf{Aufgabe \arabic{aufgabe}}: }

\newcommand{\solution}{
\vspace*{0.3cm}

\noindent
\textbf{Lösung}: }

\newcounter{aufgabe}

\newcommand{\schluss}[2]{\frac{\displaystyle\quad \rule[-6pt]{0pt}{12pt}#1 \quad}{\displaystyle\quad \rule{0pt}{10pt}#2 \quad}}
\newcommand{\vschlus}[1]{{\displaystyle\rule[-6pt]{0pt}{12pt} \atop \rule{0pt}{10pt}#1}}

\newcommand{\punkte}[1]{\hspace*{\fill} \mbox{(#1 Punkte)}}
\newcommand{\struct}{\mathcal{S}}
\newcommand{\FV}{\textsl{FV}}
\newcommand{\BV}{\textsl{BV}}
\newcommand{\var}{\textsl{Var}}
\newcommand{\qed}{\hspace*{\fill} $\Box$}
\newcommand{\el}{\!\in\!}
\newcommand{\verum}{\top}
\newcommand{\falsum}{\bot}
\newcommand{\gentzen}{\vdash_{G}}
\newcommand{\komplement}[1]{\overline{#1}}
\newcommand{\mathquote}[1]{\mbox{``}\mathtt{#1}\mbox{''}}

\begin{document}

\noindent
{\large Aufgaben zur Vorlesung ``{\sl Grundlagen der Informatik}'' mit Lösungen}
\vspace{0.3cm}

\exercise
\begin{enumerate}
\item Es seien $M$ und $N$ Mengen und $R$ ist eine binäre Relation auf $M \times N$,
      es gilt also $R \subseteq M \times N$.
      Beweisen oder widerlegen Sie, dass für beliebige Mengen $A$ und $B$ gilt: \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm} $R(A \cup B) = R(A) \cup R(B)$.
      \punkte{8} 
\item Es seien $M$ und $N$ Mengen und es gelte $R \subseteq M \times N$.
      Beweisen oder widerlegen Sie, dass für beliebige Mengen $A$ und $B$ gilt: \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm} $R(A \cap B) = R(A) \cap R(B)$.
      \punkte{6} 
\end{enumerate}
\textbf{Hinweis}: Für eine binäre Relation $R \subseteq M \times N$ und eine Menge $C \subseteq M$ ist
die Menge $R(C)$ wie folgt definiert: 
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}      
      $R(C) := \bigl\{ y \el N \mid \exists x : x \el C \wedge \langle x, y \rangle \in R \bigr\}$.

\solution
\begin{enumerate}
\item Die Behauptung ist korrekt, wir weisen die Gleichheit der beiden Mengen nach:
      \[
      \begin{array}[t]{ll}
                      & y \el R(A \cup B)                                             \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \exists x : x \el A \cup B \wedge \pair(x,y) \el R            \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \exists x : (x \el A \vee x \el B) \wedge \pair(x,y) \el R    \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \exists x : \bigl(x \el A \wedge \pair(x,y) \el R\bigr) \vee 
                                    \bigl(x \el B \wedge \pair(x,y) \el R\bigr)       \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \bigl(\exists x : x \el A \wedge \pair(x,y) \el R\bigr) \vee 
                        \bigl(\exists x : x \el B \wedge \pair(x,y) \el R\bigr)       \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & y \el R(A) \vee y \in R(B)                                    \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & y \el R(A) \cup R(B). \hspace*{5cm} _\Box
      \end{array}
      \]
\item Die Behauptung ``$R(A \cap B) = R(A) \cap R(B)$'' ist im Allgemeinen falsch.  Wir widerlegen die Behauptung
      durch ein Gegenbeispiel.  Dazu setzen wir
      \[ M := N := \{ 1, 2 \}, \quad A := \{1\}, \quad B:= \{2\} 
         \quad \mbox{und} \quad R := \{ \pair(1,2), \pair(2,2) \}.  
      \]
      Dann haben wir einerseits
      \[ A \cap B = \{\} \quad \mbox{und damit} \quad R(A \cap B) = \{\} \]
      und andererseits gilt
      \[ R(A) = \{ 2 \}, \quad R(B) = \{ 2 \} \quad \mbox{und damit} \quad R(A) \cap R(B) = \{ 2 \}. \]
      Wegen $\{\} \not= \{ 2 \}$ ist die Behauptung widerlegt. \qed
\end{enumerate}
\pagebreak

\exercise
\begin{enumerate}
\item Es seien $l_1$ und $l_2$ Listen von ganzen Zahlen.
      Geben Sie eine \textsc{Setl2}-Prozedur $\texttt{both}()$ an, so dass der Aufruf 
      $\mathtt{both}(l_1, l_2)$ die Menge aller der Zahlen berechnet,
      die sowohl in $l_1$ als auch in $l_2$ auftreten.
      \punkte{4}
\item Eine Tripel $\langle x, y, z \rangle \in \mathbb{N}^3$ 
      ist ein \emph{pythagoräisches Tripel} falls 
      \[ x^2 + y^2 = z^2 \quad \mbox{und} \quad x > 0 \quad \mbox{und} \quad y > 0 \]
      gilt. Geben Sie eine \textsc{Setl2}-Prozedur $\texttt{pythagoras}()$ an,
      so dass der Aufruf $\texttt{pythagoras}(n)$ die Menge aller der pythagoräischen
      Tripel $\langle x, y, z \rangle$ berechnet, für die das Produkt $x*y$
      kleiner als $n$ ist.
      \punkte{6}
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Folgende Prozedur leistet das Gewünschte:
      \begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                        framesep      = 0.3cm, 
                        labelposition = bottomline,
                        numbers       = left,
                        numbersep     = -0.2cm,
                        xleftmargin   = 0.0cm,
                        xrightmargin  = 0.0cm,
                      ]
    procedure both(l1, l2);
        return { x in l1 | x in l2 };
    end both;
      \end{Verbatim}
\item Folgende Prozedur leistet das Gewünschte:
      \begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                        framesep      = 0.3cm, 
                        labelposition = bottomline,
                        numbers       = left,
                        numbersep     = -0.2cm,
                        xleftmargin   = 0.0cm,
                        xrightmargin  = 0.0cm,
                      ]
    procedure pythagoras(n);
        return { [ x, y, z ] : x in {1..n}, y in {1..n}, z in {1..n} 
                             | x*x + y*y = z*z and x * y < n 
               };
    end pythagoras;
      \end{Verbatim}
\end{enumerate}
\pagebreak

\exercise
Wir definieren eine Abstands-Relation $A$ als eine Menge von
Paaren der Form $\bigl\langle \langle x, y \rangle, d \bigr\rangle$ wobei gilt: 
\begin{enumerate}
\item $\langle x, y \rangle \el P \times P$.
\item $d \in \mathbb{N}$ und es gilt $d \geq 1$.
\end{enumerate}
Wir interpretieren eine Abstands-Relation $A$ wie folgt: Ist 
$\bigl\langle \langle x, y\rangle, d \bigr\rangle \in A$, so gibt es eine 
direkte Verbindung zwischen den Punkten $x$ und $y$ und diese Verbindung hat die Länge
$d$.  Die Komposition $A_1 \circ A_2$ zweier Abstands-Relationen sei so definiert,
dass das Paar $\bigl\langle \langle x, z\rangle, d \bigr\rangle \in A$ genau dann ein
Element der Komposition $A_1 \circ A_2$ ist, wenn es einen Punkt $y\el P$ gibt,
so dass es einerseits in $A_1$ eine direkte Verbindung von $x$ nach $y$ einer Länge $d_1$
und andererseits in $A_2$ eine direkte Verbindung von $y$ nach $z$ der Länge $d_2$ gibt,
so dass $d = d_1 + d_2$ ist.
\begin{enumerate}
\item Implementieren Sie eine \textsc{Setl2}-Prozedur $\texttt{compose}()$,
      so dass der Aufruf $\texttt{compose}(A_1, A_2)$ für zwei 
      Abstands-Relationen $A_1$ und $A_2$ die Komposition $A_1 \circ A_2$ 
      berechnet.            
      \punkte{8}
\item Implementieren Sie eine Prozedur \texttt{closure}, so dass der Aufruf
      $\texttt{closure}(A)$ für eine Abstands-Relation $A$
      die Menge aller Paare  $\bigl\langle \langle x_1, x_n \rangle, d \bigr\rangle$
      berechnet, so dass es eine endliche Folge $x_1, x_2, x_3, \cdots, x_n$ von
      Punkten aus $P$ gibt, so dass einerseits 
      \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm}      
       $\bigl\langle \langle x_i, x_{i+1} \rangle, d_i \bigr\rangle \in A$      
      \\[0.1cm]
      und andererseits $d = d_1 + d_2 + \cdots + d_{n-1}$ gilt.
      \punkte{10}
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Folgende Prozedur leistet das Gewünschte:
      \begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                        framesep      = 0.3cm, 
                        labelposition = bottomline,
                        numbers       = left,
                        numbersep     = -0.2cm,
                        xleftmargin   = 0.0cm,
                        xrightmargin  = 0.0cm,
                      ]
    procedure compose(A1, A2);
        return { [[x,z], d1 + d2] : 
                 [[x,y1], d1] in A1, [[y2,z], d2] in A2 | y1 = y2 };
    end compose;
      \end{Verbatim}
\item Folgende Prozedur leistet das Gewünschte:
      \begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                        framesep      = 0.3cm, 
                        labelposition = bottomline,
                        numbers       = left,
                        numbersep     = -0.2cm,
                        xleftmargin   = 0.0cm,
                        xrightmargin  = 0.0cm,
                      ]
    procedure closure(A);
        C    := A;
        OldC := {};
        while C /= OldC loop
            OldC := C;
            C := C + compose(C, C);
            print(C);
        end loop;
        return C;
    end closure;
      \end{Verbatim}
\end{enumerate}
\pagebreak


\exercise
Implementieren Sie eine \textsc{Setl2}-Prozedur $\texttt{toLists}()$, so dass der Aufruf
$\texttt{toLists}(M)$ für eine Menge $M$ die Menge aller Listen berechnet, die jedes
Element der Menge $M$ genau einmal enthalten.  Beispielsweise soll der Aufruf
\[ \texttt{toLists}(\{1,2,3\}) \]
als Ergebnis die Menge
\[ \bigl\{\; [1,2,3],\; [1,3,2],\; [2,1,3],\; [2,3,1],\; [3,1,2],\; [3,2,1]\; \bigr\} \]
berechnen.
\punkte{8}
\vspace{0.1cm}

\noindent
\textbf{Hinweis}: Implementieren Sie die Prozedur rekursiv.

\solution
Die folgende Implementierung leistet das Gewünschte:
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.8cm,
                  xrightmargin  = 0.8cm,
                ]
    procedure toLists(M);
        if M = {} then
            return { [] };
        end if;
        return { [ x ] + l : x in M, l in toLists(M - {x}) };
    end toLists;
\end{Verbatim}

\exercise
\begin{enumerate}
\item Formalisieren Sie die Schluss-Regel, die in dem folgenden Argument verwendet wird. 
      \begin{center}
      \begin{minipage}[c]{12cm}
      {\em  
           Wenn der linke Motor ausfällt oder wenn der rechte Motor ausfällt, stürzt
           das Flugzeug ab.  Das Flugzeug  stürzt ab. Der linke Motor fällt nicht
           aus. Also ist der rechte Motor ausgefallen.
      } 
      \end{minipage}  
      \end{center}
      \textbf{Hinweis}: Die verwendete Schluss-Regel hat drei Prämissen.
      \punkte{4}
\item Überprüfen  Sie, ob diese Schluss-Regel korrekt ist.
      \punkte{6}
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Wir definieren die folgenden Aussage-Variablen:
      \begin{enumerate}
      \item $l$: linker Motor fällt aus.
      \item $r$: rechter Motor fällt aus.
      \item $a$: Flugzeug stürzt ab.
      \end{enumerate}
      Damit lautet die Regel wie folgt
      \[ \schluss{l \vee r \rightarrow a \quad\quad a \quad\quad \neg l}{r}. \]

\item Die Schluss-Regel ist genau dann korrekt, wenn die Formel
      \[ (l \vee r \rightarrow a) \wedge a \wedge \neg l \rightarrow r \]
      eine Tautologie ist.  Diese Formel ist aber keine Tautologie.  Die Belegung
      \[ \mathcal{I} = 
         \bigl\{ \pair(a, \mathtt{true}), \pair(l, \mathtt{false}), \pair(r, \mathtt{false}) \bigr\} 
      \]
      liefert ein Gegenbeispiel.
\end{enumerate}

\exercise
\begin{enumerate}
\item Betrachten Sie die folgende Schluss--Regel: \\[0.1cm]
      \hspace*{1.3cm} 
      $\schluss{q \wedge p \quad\quad r \vee \neg q}{r \wedge p}$ \\[0.1cm]
      Geben Sie  eine aussagenlogische
      Formel $f$ an, die genau dann eine Tautologie ist, wenn die obige Schluss--Regel korrekt ist.
      \punkte{2}
\item Berechnen Sie die konjunktive Normalform der in (a) berechneten Formel und geben
      Sie das Ergebnis in Mengen-Schreibweise an.
      \punkte{8} 
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Die gesuchte Formel ist
      \[ (q \wedge p) \wedge (r \vee \neg q) \rightarrow r \wedge p. \]
\item Wir formen diese Formel in konjunktive Normalform um:
      \[ 
      \begin{array}[t]{ll}
                      & (q \wedge p) \wedge (r \vee \neg q) \rightarrow r \wedge p                \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \neg \bigl((q \wedge p) \wedge (r \vee \neg q)\bigr) \vee (r \wedge p)    \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \bigl(\neg (q \wedge p) \vee \neg (r \vee \neg q)\bigr) \vee (r \wedge p) \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \bigl((\neg q \vee \neg p) \vee (\neg r \wedge q)\bigr) \vee (r \wedge p) \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \bigl((\neg q \vee \neg p \vee \neg r) \wedge 
                              (\neg q \vee \neg p \vee q) \bigr) \vee (r \wedge p)                  \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \bigl((\neg q \vee \neg p \vee \neg r) \wedge \top \bigr) \vee (r \wedge p) \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & (\neg q \vee \neg p \vee \neg r) \vee (r \wedge p) \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & (\neg q \vee \neg p \vee \neg r \vee r) \wedge 
                        (\neg q \vee \neg p \vee \neg r \vee p) \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \top \wedge \top \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \top             \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \{\}
      \end{array}
      \]
\end{enumerate}
\pagebreak

\exercise
Der Begriff eines \emph{arithmetischen \textsc{Setl2}-Ausdrucks} werde wie folgt induktiv 
definiert:
\begin{enumerate}
\item Jede String ist ein \emph{arithmetischer \textsc{Setl2}-Ausdruck}.
      Ein String stellt eine \emph{Variable} dar.
\item Sind $s$ und $t$   \emph{arithmetische \textsc{Setl2}-Ausdrücke}, so sind auch 
      \[ 
         [ s, \textrm{``}\texttt{+}\textrm{''}, t ], \quad 
         [ s, \textrm{``}\texttt{-}\textrm{''}, t ], \quad 
         [ s, \textrm{``}\texttt{*}\textrm{''}, t ]  \quad \mbox{und} \quad
         [ s, \textrm{``}\texttt{/}\textrm{''}, t ]
      \]
      \emph{aritmetische \textsc{Setl2}-Ausdrücke}.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\item Schreiben sie eine Prozedur $\texttt{allVars}(s)$, die für einen gegebenen
      arithmetischen \textsc{Setl2}-Ausdruck die Menge aller Variablen berechnet, 
      die in $s$ auftreten. 
      \punkte{8} 
\item Schreiben sie eine Prozedur $\texttt{countVars}(s,x)$, die für einen gegebenen
      arithmetischen \textsc{Setl2}-Ausdruck $s$ und eine Variable $x$
      zählt, wie oft die Variable $x$ in $s$ auftritt. 
      \punkte{8} 
\item Schreiben sie eine Prozedur $\texttt{singleVars}(s)$, die für einen gegebenen
      arithmetischen \textsc{Setl2}-Ausdruck die Menge aller Variablen berechnet, 
      die in $s$ genau einmal auftreten. 
      \punkte{4} 
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Die folgende Prozedur leistet das Gewünschte:
      \begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                        framesep      = 0.3cm, 
                        labelposition = bottomline,
                        numbers       = left,
                        numbersep     = -0.2cm,
                        xleftmargin   = 0.0cm,
                        xrightmargin  = 0.0cm,
                      ]
    procedure allVars(E);
        Operators := {"+", "-", "*", "/"};
        case
            when is_string(E)      => return { E };
            when E(2) in Operators => return allVars(E(1)) + allVars(E(3));
            otherwise              => abort("Error in allVars(" + E + ")");
        end case;
    end allVars;
      \end{Verbatim}
\item Die folgende Prozedur leistet das Gewünschte:
      \begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                        framesep      = 0.3cm, 
                        labelposition = bottomline,
                        numbers       = left,
                        numbersep     = -0.2cm,
                        xleftmargin   = -0.5cm,
                        xrightmargin  = 0.0cm,
                      ]
    procedure countVars(E, x);
        count := 0;
        Ops   := {"+", "-", "*", "/"};
        case
            when x = E        => count := count + 1;
            when is_string(E) => count := count;
            when E(2) in Ops  => return countVars(E(1),x) + countVars(E(3),x);
            otherwise         => abort("Error in countVars(" + E + ")");
        end case;
        return count;
    end countVars;
      \end{Verbatim}
\item Die folgende Prozedur leistet das Gewünschte:
      \begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                        framesep      = 0.3cm, 
                        labelposition = bottomline,
                        numbers       = left,
                        numbersep     = -0.2cm,
                        xleftmargin   = 0.0cm,
                        xrightmargin  = 0.0cm,
                      ]
    procedure singleVars(E);
        return { x in allVars(E) | countVars(E,x) = 1 };
    end singleVars;    
      \end{Verbatim}
\end{enumerate}
\pagebreak

\exercise
Die Menge $M$ sei wie folgt definiert: 
\[
  M := \bigl\{ 
  \{ t, q, r \}, 
  \{ t, p, \neg  r \}, 
  \{  \neg t, p, r \},
  \{ t,  \neg q  \},
  \{  \neg t, p \},
  \{ q,  \neg p  \},
  \{  \neg t,  \neg p \}
  \bigr\}.
\]
Zeigen Sie, dass $M \vdash \{\}$ gilt, \underline{ohne} dabei das Verfahren von Davis-Putnam
zu benutzen. \\
\punkte{8}

\solution
Die folgende Kette von Anwendungen der Schnitt-Regel weist die Behauptung nach:
\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}.}
\begin{enumerate}
\item $\{ \neg t, \neg p \}, \{  \neg t, p \} \vdash  \{ \neg t \}$,
\item $\{ \neg t \}, \{ t,  \neg q \}         \vdash  \{ \neg q \}$,
\item $\{ \neg q \}, \{ q,  \neg p \}         \vdash  \{ \neg p \}$,
\item $\{ \neg p \}, \{ t, p, \neg r \}       \vdash  \{ t, \neg r \}$,
\item $\{ t, \neg r \}, \{ \neg t \}          \vdash  \{ \neg r \}$,
\item $\{ \neg r \}, \{ t, q, r \}            \vdash  \{ t, q \}$,
\item $\{ t, q \}, \{ \neg t \}               \vdash  \{ q \}$,
\item $\{ q \}, \{ \neg q \}                  \vdash  \{ \}$.
\end{enumerate}

\pagebreak

\exercise
Die Menge $M$ sei wie folgt definiert: \\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} $M := \{ \; \{p, q\},
                         \{ \neg p, r,  \neg t\},
                         \{r, s, p \},
                         \{ \neg r, q,  \neg p\},
                         \{r,  \neg s, p\},$ \\[0.1cm]
\hspace*{2.6cm} $        \{ \neg p,  \neg q, s\},
                         \{p,  \neg q, s\},
                         \{ \neg r,  \neg s\},
                         \{ \neg p,  \neg s\},
                         \{q, \neg p, t\} \bigr\}$ \\[0.1cm]
Zeigen Sie mit dem Verfahren von Davis-Putnam, dass $M$ nicht lösbar ist.
\punkte{12}

\solution
Da die Menge $M$ keine Unit-Klausel enthält, beginnen wir mit einer Fall-Unterscheidung.
Wir führen die Fall-Unterscheidung bezüglich $p$ durch:
\begin{enumerate}
\item Als erstes betrachten wir daher die Menge $M_0 = M \cup \bigl\{\{p\}\bigr\}$.
      Wir berechnen
      \[ M_1 := \textsl{reduce}(M_0, p) =
         \bigl\{ \;
                    \{ r,  \neg t \},
                    \{ \neg r, q \},
                    \{ \neg q, s \},
                    \{ \neg r,  \neg s \},
                    \{ \neg s \},
                    \{ q, t  \},
                    \{ p \} 
         \; \bigr\}.
      \]
      $M_1$ enthält die neue Unit-Klausel $\{ \neg s \}$.  Daher berechnen wir nun
      \[ M_2 := \textsl{reduce}(M_1, \neg s) =
         \bigl\{ \;
                    \{ r,  \neg t \},
                    \{ \neg r, q \},
                    \{ \neg q \},
                    \{ q, t  \},
                    \{ p \}, 
                    \{ \neg s \} 
         \; \bigr\}.
      \]
      $M_2$ enthält die neue Unit-Klausel $\{ \neg q \}$.  Daher berechnen wir nun
      \[ M_3 := \textsl{reduce}(M_2, \neg q) =
         \bigl\{ \;
                    \{ r,  \neg t \},
                    \{ \neg r \},
                    \{ t \},
                    \{ p \}, 
                    \{ \neg s \}, 
                    \{ \neg q \}
         \; \bigr\}.
      \]
      $M_3$ enthält die neue Unit-Klausel $\{ t \}$.  Daher berechnen wir nun
      \[ M_4 := \textsl{reduce}(M_3,  t) =
         \bigl\{ \;
                    \{ r \},
                    \{ \neg r \},
                    \{ p \}, 
                    \{ \neg s \}, 
                    \{ \neg q \},
                    \{ t \}
         \; \bigr\}.
      \]
      Da $M_4$ sowohl die Unit-Klausel $\{r \}$ als auch die Unit-Klausel $\{\neg r \}$
      enthält, ist $M_4$ nicht lösbar.
\item Nun betrachten wir die Menge $M \cup \bigl\{\{ \neg p\}\bigr\}$.
      \[ M_5 := \textsl{reduce}(M_0, \neg p) =
         \bigl\{ \;
                    \{ q \},
                    \{ r, s \},
                    \{ r, \neg s \},
                    \{ \neg q, s \},
                    \{ \neg r,  \neg s\},
                    \{ \neg p \}
         \; \bigr\}
      \]
      $M_5$ enthält die neue Unit-Klausel $\{ q \}$.  Daher berechnen wir nun
      \[ M_6 := \textsl{reduce}(M_5, q) =
         \bigl\{ \;
                    \{ r, s \},
                    \{ r, \neg s \},
                    \{ s \},
                    \{ \neg r, \neg s\},
                    \{ \neg p \},
                    \{ q \}
         \; \bigr\}
      \]
      $M_6$ enthält die neue Unit-Klausel $\{ s \}$.  Daher berechnen wir nun
      \[ M_7 := \textsl{reduce}(M_6, s) =
         \bigl\{ \;
                    \{ r \},
                    \{ \neg r \},
                    \{ \neg p \},
                    \{ q \},
                    \{ s \}
         \; \bigr\}
      \]
      Da $M_7$ sowohl die Unit-Klausel $\{ r \}$ als auch die Unit-Klausel $\{ \neg r \}$
      enthält, ist $M_7$ nicht lösbar.
\end{enumerate}
Da sowohl  $M \cup \bigl\{\{ p \}\bigr\}$ als auch $M \cup \bigl\{\{ \neg p \}\bigr\}$ unlösbar sind, ist
auch die Menge $M$ unlösbar. \qed
\pagebreak

\renewcommand{\labelenumi}{(\alph{enumi})}

\exercise
Geben Sie eine prädikatenlogische Struktur $\mathcal{S}$ an, in der die 
Formel
\[ (\forall x\colon \exists y\colon p(x,y)) \rightarrow \exists y\colon \forall x\colon p(x,y) \]
nicht gilt.  Die prädikatenlogische Struktur soll wie im Skript mit Hilfe
von \textsc{Setl2} beschrieben werden.  \punkte{10}

\solution
Wir setzen $\mathcal{U} := \{ a, b \}$ und definieren die Interpretation $p^\mathcal{J}$
des Prädikats-Zeichens $p$ als
\[ p^\mathcal{J} := \bigl\{ \pair(a,a), \pair(b,b) \bigr\}. \]
Dann gibt es in $U$ zwar für jedes $x$ ein $y$, so dass $p(x,y)$ gilt, denn wir können
$y = x$ setzen.  Aber es gibt kein $y$, so dass für alle $x$ die Formel $p(x,y)$ gilt.
Wollten wir dies mit dem in der Vorlesung gezeigten Programm testen, so könnten wir folgendes 
definieren:
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.0cm,
                  xrightmargin  = 0.0cm,
                ]
    a := "a";
    b := "b";  
    U := { a, b }; 
    pJ := { [[a,a], true], [[a,b], false], [[b,a], false], [[b,b], true] };
    J := { [ "p", pJ ] };
    S := [ U, J ];
    I := { [ "x", a ], [ "y", b ] }; 
    f := parse("(forall x: exists y: p(x,y)) -> exists y: forall x: p(x,y)");
\end{Verbatim}
Dann würde der Aufruf ``\texttt{evalFormula(f, S, I)}'' den Wert \texttt{false} liefern.
\pagebreak

\exercise
Wandeln Sie die folgende Formel in prädikatenlogische Klausel-Normalform in
Mengen-Schreibweise um. 
\[ \Big(\forall x\colon \neg \exists \big(y\colon q(x) \rightarrow p(x,y)\big) \Big) \rightarrow 
  \big(\forall z\colon q(z)\big)
\]
\punkte{8}

\solution
Wir formen die Formel wie folgt um:
\[  
\begin{array}[t]{lll}
                & \Big(\forall x: \neg \exists y: \big(q(x) \rightarrow p(x,y)\big) \Big) \rightarrow 
                  \big(\forall z: q(z)\big) 
                  \\[0.1cm]
\Leftrightarrow & \neg \Big(\forall x: \neg \big(\exists y: q(x) \rightarrow p(x,y)\big) \Big) \vee
                  \big(\forall z: q(z)\big) 
                  \\[0.1cm]
\Leftrightarrow & \Big(\exists x: \exists y: \bigl( q(x) \rightarrow p(x,y)\bigr) \Big) \vee
                  \big(\forall z: q(z)\big) 
                  \\[0.1cm]
\Leftrightarrow & \exists x: \Big( \exists y: \bigl( q(x) \rightarrow p(x,y)\bigr)  \vee
                  \big(\forall z: q(z)\big) \Big)
                  \\[0.1cm]
\Leftrightarrow & \exists x: \exists y: \Big( \bigl( q(x) \rightarrow p(x,y)\bigr)  \vee
                  \big(\forall z: q(z)\big) \Big)
                  \\[0.1cm]
\Leftrightarrow & \exists x: \exists y: \forall z: \Big( \bigl( q(x) \rightarrow p(x,y)\bigr) \vee q(z) \Big)
                  \\[0.1cm]
\Leftrightarrow & \exists y: \forall z: \Big( \bigl( q(s_1) \rightarrow p(s_1,y)\bigr) \vee q(z) \Big)
                & \mbox{mit der Skolem-Konstante $s_1$ für $x$} 
                  \\[0.1cm]
\Leftrightarrow & \forall z: \Big( \bigl( q(s_1) \rightarrow p(s_1,s_2)\bigr) \vee q(z) \Big)
                & \mbox{mit der Skolem-Konstante $s_2$ für $y$} 
                  \\[0.1cm]
\Leftrightarrow & \forall z: \neg q(s_1) \vee p(s_1,s_2) \vee q(z) 
                  \\[0.1cm]
\Leftrightarrow & \bigl\{ \{ \neg q(s_1),\; p(s_1,s_2),\; q(z) \} \bigr\} 
\end{array}
\]
\pagebreak

\exercise
Betrachten Sie die folgende Aussage:
\begin{center}
\textsl{Die Russel-Menge enthält genau die Mengen, die sich nicht selbst enthalten.}  
\end{center}
\begin{enumerate}
\item[(a)] Formalisieren Sie diese Aussage als prädikatenlogische Formel.
           Benutzen Sie dabei das zweistellige Prädikats-Zeichen ``$\in$''.
           \punkte{2}

\item[(b)] Wandeln Sie die unter (a) gefundene Formel in prädikatenlogische
           Klausel-Normalform um.
           \punkte{6}

\item[(c)] Zeigen Sie, dass die unter (b) gefundene Formel-Menge widersprüchlich
           ist.
           \punkte{4}
\end{enumerate}

\solution
\begin{enumerate}
\item Wir bezeichnen die Russel-Menge mit $R$. Dann lautet die Formel 
      \[ \forall x: (x \el R \leftrightarrow \neg x \el x). \]
\item \[ 
      \begin{array}[t]{ll}
                      & \forall x: (x \el R \leftrightarrow \neg x \el x)                          \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \forall x: \bigl((x \el R \rightarrow \neg x \el x) \wedge 
                                         (\neg x \el x \rightarrow x \el R)\bigr)                  \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \forall x: \bigl((\neg x \el R \vee \neg x \el x) \wedge 
                                         (x \el x \vee x \el R)\bigr)                              \\[0.1cm]
      \Leftrightarrow & \bigl\{ \{ \neg x \el R, \neg x \el x \},\; \{ x \el x, x \el R\} \bigr\} 
      \end{array}
      \]
\item Im ersten Schritt wenden wir auf beide Klauseln die Faktorisierungs-Regel an.
      Es gilt einerseits
      \[ \mu = \textsl{mgu}(\neg x \el R, \neg x \el x) = [ x \mapsto R ]. \]
      Also folgt mit der Faktorisierungs-Regel
      \[ \{ \neg x \el R, \neg x \el x \} \vdash \{ \neg R \el R \} \]
      Andererseits haben wir
      \[ \mu = \textsl{mgu}(x \el R, x \el x) = [ x \mapsto R ]. \]
      Hier folgt mit der Faktorisierungs-Regel
      \[ \{ x \el R, x \el x \} \vdash \{ R \el R \} \]
      Aus den beiden so hergeleiteten Klauseln erschließen wir mit der Resolutions-Regel die leere Klausel:
      \[ \{ \neg R \el R \}, \; \{ R \el R \} \; \vdash \; \{\}. \]
      Also ist die oben angegebene Formel widersprüchlich.  Das können Sie natürlich auch direkt
      sehen, wenn Sie in der obigen Formel für $x$ die Konstante $R$ einsetzen. \qed
\end{enumerate}
\pagebreak

\exercise
Die Menge der Variablen sei $\mathcal{V} = \{ x_1, x_2, x_3\}$ und
die Menge der Funktions-Zeichen sei $\mathcal{F} = \{ f,h,c,d \}$. Die Stelligkeit der
Funktions-Zeichen werde durch die folgende Funktion gegeben: 
\[ \mathtt{arity} = \bigl\{ \pair(f, 3), \pair(h, 1), \pair(c, 0) \bigr\}. \]
Lösen sie das folgende syntaktische Gleichungs-System mit Hilfe
der in der Vorlesung beschrie\-ben\-en Vereinfachungs-Regeln von Martelli und Montanari.
\[ \big\{ f(x_1, x_2, h(x_1)) \doteq f(h(c), h(x_3), x_3) \bigr\} 
   \hspace*{6.0cm}
\punkte{8}
\]

\solution
Wir rechnen wie folgt:
\[
\begin{array}[t]{ll}
         & \Bigl\langle \big\{ f(x_1, x_2, h(x_1)) \doteq f(h(c), h(x_3), x_3) \bigr\}, [] \Bigr\rangle 
           \\[0.3cm]
\leadsto & \Bigl\langle \big\{ x_1 \doteq h(c), x_2 \doteq h(x_3), h(x_1) \doteq x_3 \bigr\}, [] \Bigr\rangle 
           \\[0.3cm]
\leadsto & \Bigl\langle \big\{ x_1 \doteq h(c), x_2 \doteq h(x_3), x_3 \doteq h(x_1) \bigr\}, [] \Bigr\rangle 
           \\[0.3cm]
\leadsto & \Bigl\langle \big\{ x_1 \doteq h(c), x_2 \doteq h(h(x_1)) \bigr\}, [x_3 \mapsto h(x_1)] 
           \Bigr\rangle 
           \\[0.3cm]
\leadsto & \Bigl\langle \big\{ x_1 \doteq h(c) \bigr\}, [x_3 \mapsto h(x_1), x_2 \mapsto h(h(x_1))] 
           \Bigr\rangle 
           \\[0.3cm]
\leadsto & \Bigl\langle \big\{ \bigr\}, [x_3 \mapsto h(h(c)), x_2 \mapsto h(h(h(c))), x_1 \mapsto h(c)] 
           \Bigr\rangle 
           \\[0.3cm]
\end{array}
\]
Damit lautet die Lösung des oben gegebenen syntaktischen Gleichungs-Systems
\[ \mu = [x_3 \mapsto h(h(c)), x_2 \mapsto h(h(h(c))), x_1 \mapsto h(c)]. \]

\exercise
Implementieren Sie ein \textsl{Prolog}-Prädikat ``$\mathtt{is\_contained}$'' mit der Typ-Spezifikation
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} $\mathtt{is\_contained}( +\textsl{List}(\textsl{Number}), +\textsl{List}(\textsl{Number}) )$. \\[0.1cm]
Ein Aufruf von $\mathtt{is\_contained}$ soll die Form \\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm} $\mathtt{is\_contained}(l_1, l_2)$ \\[0.1cm]
haben. Dabei sind $l_1$ und $l_2$ Listen von Zahlen.  Der Aufruf soll genau dann
erfolgreich sein,  wenn alle Elemente von $l_1$ in der Liste $l_2$ enthalten sind.
\punkte{6}
\vspace{0.1cm}

\noindent
\textbf{Hinweis}: Sie dürfen das eingebaute Prädikat $\mathtt{member}$ benutzen.

\solution
\begin{Verbatim}[ frame         = lines, 
                  framesep      = 0.3cm, 
                  labelposition = bottomline,
                  numbers       = left,
                  numbersep     = -0.2cm,
                  xleftmargin   = 0.0cm,
                  xrightmargin  = 0.0cm,
                ]
    % is_contained(+List(T), +List(T)).
    
    is_contained([], L).
    
    is_contained([ X | R ], L) :-
        member(X, L),
        is_contained(R, L).
\end{Verbatim}


\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
